# Filtry IIR
- [[Tabulka DTFT pÃ¡rÅ¯]]
## PÅ™Ã­klad
Filtr s nekoneÄnou impulsnÃ­ odezvou:
$$
y[n] = x[n] + \frac{1}{2}y[n-1]
$$

### Postup:
DTFT:
- PÅ™eÅ¡li jsme do frekvenÄnÃ­ oblasti:
$$
Y(e^{j\omega}) = X(e^{j\omega}) + \frac{1}{2}Y(e^{j\omega})e^{-j\omega}
$$
- $e^{-j\omega}$ - zpoÅ¾dÄ›nÃ­ o 1 vzorek (aplikace teorÃ©mu o posunutÃ­ v Äase)

$$
Y(e^{j\omega})(1 - \frac{1}{2}e^{-j\omega}) = X(e^{j\omega})
$$
- $Y(e^{j\omega})$ - vytkneme, proto: (1-...)
### Å˜eÅ¡enÃ­
$$
H(e^{j\omega}) = \frac{Y(e^{j\omega})}{X(e^{j\omega})} = \frac{1}{1 - \frac{1}{2}e^{-j\omega}}
$$

## PÅ™Ã­klad
UrÄete odezvu systÃ©mu popsanÃ©ho diferenÄnÃ­ rovnicÃ­:
$$
y[ğ‘›] = \frac{3}{4} ğ‘¦[ğ‘› âˆ’1] -\frac{1}{8}ğ‘¦[ğ‘› âˆ’2] +x[n]
$$
Na vstupnÃ­ signÃ¡l $ğ‘¥[ğ‘›] = ğ›¿[ğ‘›]$, jsou-li poÄÃ¡teÄnÃ­ podmÃ­nky:
- $ğ‘¦[âˆ’1] = âˆ’1$,
- $ğ‘¦[âˆ’2] = 1$.

### Postup
$x=(1)$

$H(e^{j\omega}) = ?$

$$
Y(e^{j\omega}) = \frac{3}{4} Y(e^{j\omega})e^{-j\omega} -\frac{1}{8}Y(e^{j\omega})e^{-j2\omega} + X(e^{j\omega})
$$
$$
Y(e^{j\omega}) - \frac{3}{4} Y(e^{j\omega})e^{-j\omega} +\frac{1}{8}Y(e^{j\omega})e^{-j2\omega} = X(e^{j\omega})
$$
$$
Y(e^{j\omega})\left(1 - \frac{3}{4}e^{-j\omega} +\frac{1}{8}e^{-j2\omega} \right) = X(e^{j\omega})
$$
### Å˜eÅ¡enÃ­
$$
H(e^{j\omega}) 
= \frac{Y(e^{j\omega})}{X(e^{j\omega})}
= \frac{1}{1 - \frac{3}{4}e^{-j\omega} +\frac{1}{8}e^{-j2\omega}}
$$

## PÅ™Ã­klad 

$$
y[n] = \frac{1}{4}y[n-1] + x[n] - x[n-2]
$$
- $x[n] = \delta[n]$

### Postup:
DFTF:
$$
Y(e^{j\omega}) = \frac{1}{4}Y(e^{j\omega})e^{-j\omega} + X(e^{j\omega}) - e^{-j2\omega}X(e^{j\omega})
$$

$$
Y(e^{j\omega})(1 - 1/4e^{-j\omega}) = X(e^{j\omega})(1 - e^{-j2\omega})
$$

### Å˜eÅ¡enÃ­:
$$
H(e^{j\omega}) = \frac{Y(e^{j\omega})}{X(e^{j\omega})} = \frac{(1 - e^{-j2\omega})}{(1 - 1/4e^{-j\omega})}
$$

## PÅ™Ã­klad
UrÄete odezvu systÃ©mu popsanÃ©ho diferenÄnÃ­ rovnicÃ­:
$$
y[n] = \frac{3}{4} Â· y[n âˆ’ 1] âˆ’ \frac{1}{8} Â· y[n âˆ’ 2] + x[n] âˆ’ x[n âˆ’ 1]
$$
Na vstupnÃ­ signÃ¡l $ğ‘¥[ğ‘›] = ğ›¿[ğ‘›]$, jsou-li poÄÃ¡teÄnÃ­ podmÃ­nky:
- $ğ‘¦[âˆ’1] = 0$,
- $ğ‘¦[âˆ’2] = 0$.
### Postup

$H(e^{j\omega}) = ?$
$$
Y(e^{j\omega}) = \frac{3}{4} Â· Y(e^{j\omega})e^{-j\omega} âˆ’ \frac{1}{8} Â· Y(e^{j\omega})e^{-j2\omega} + X(e^{j\omega}) âˆ’ X(e^{j\omega})e^{-j\omega}
$$
$$
Y(e^{j\omega}) - \frac{3}{4} Â· Y(e^{j\omega})e^{-j\omega} + \frac{1}{8} Â· Y(e^{j\omega})e^{-j2\omega} 
=  X(e^{j\omega}) âˆ’ X(e^{j\omega})e^{-j\omega}
$$
$$
Y(e^{j\omega}) \left(1- \frac{3}{4}e^{-j\omega} + \frac{1}{8}e^{-j2\omega}\right) 
=  X(e^{j\omega})\left(1 âˆ’ e^{-j\omega}\right) 
$$
### Å˜eÅ¡enÃ­
$$
H(e^{j\omega}) 
= \frac{Y(e^{j\omega})}{X(e^{j\omega})}
= \frac{1 âˆ’ e^{-j\omega}}{1- \frac{3}{4}e^{-j\omega} + \frac{1}{8}e^{-j2\omega}} 
$$

## PÅ™Ã­klad

$$
h[n] = (1/2)^n \cdot u[n]
$$

- $u[n]$ - jednotkovÃ¡ funkce
### Postup:
$$
h[n] = (1/2)^n \cdot u[n]
$$

$$
y[n] = x[n] + \frac{1}{2}y[n-1]
$$

$$
y[n] = x[n] * h[n]
$$
#WTF
DTFT:
$$
Y(e^{j\omega}) = \frac{1}{1 - 1/2 e^{-j\omega}} \cdot \frac{1}{1 - 1/3 e^{-j\omega}}
$$
 
$$
Y(e^{j\omega}) = \frac{A}{(1 - 1/2 e^{-j\omega})} + \frac{B}{(1 - 1/3 e^{-j\omega})}
$$
 
ParciÃ¡lnÃ­ zlomky:
$$
1 = A(1 - 1/3 e^{-j\omega}) + B(1 - 1/2 e^{-j\omega})
$$

$A + B = 1$
$-1/3A - 1/2B = 0$

- $B = -2$
- $A = 3$  

IDFT:

$$
y[n] = 3 (1/2)^n \cdot u[n] - 2 (1/3)^n \cdot u[n]
$$