#Derivace 
# Definice derivace
Derivace je matematickÃ¡ operace, kterÃ¡ pÅ™iÅ™azuje kaÅ¾dÃ©mu bodu funkce $f$ jinou funkci $f'$, kterÃ¡ vyjadÅ™uje okamÅ¾itou rychlost zmÄ›ny funkce $f$ v danÃ©m bodÄ›. Derivace je tedy funkce, kterÃ¡ vyjadÅ™uje rychlost zmÄ›ny funkce $f$ v danÃ©m bodÄ›. Derivace funkce $f$ v bodÄ› $x_0$ se znaÄÃ­ $f'(x_0)$ nebo $\frac{df}{dx}(x_0)$. 

## Co znamenÃ¡ znaÄenÃ­?:
$$
\frac{df(x)}{dx}
$$
- $df(x)$ - zmÄ›na na y
- $dx$ - zmÄ›na na x

#TODO doplnit grafem
# PraktickÃ½ vÃ½znam derivace
Derivace funkce $f$ v bodÄ› $x_0$ vyjadÅ™uje okamÅ¾itou rychlost zmÄ›ny funkce $f$ v bodÄ› $x_0$.

Derivace funkce $f$ v bodÄ› $x_0$ je rovna smÄ›rnici teÄny funkce $f$ v bodÄ› $x_0$.

Derivace funkce $f$ v bodÄ› $x_0$ je rovna okamÅ¾itÃ© rychlosti pohybu bodu na kÅ™ivce $y = f(x)$ v bodÄ› $x_0$.

## VÃ½poÄet derivace
Derivace funkce $f$ v bodÄ› $x_0$ se vypoÄte jako limita podÃ­lu pÅ™Ã­rÅ¯stku funkce $f$ a pÅ™Ã­rÅ¯stku argumentu, kdy pÅ™Ã­rÅ¯stek argumentu smÄ›Å™uje k nule.

$$
f'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}
$$

### Derivace nÄ›kterÃ½ch bÄ›Å¾nÄ› pouÅ¾Ã­vanÃ½ch funkcÃ­

$$
(x^n)' = n \cdot x^{n-1}, \quad n \in \mathbb{R}
$$

$$
(\ln x)' = \frac{1}{x}
$$

$$
(\log_a x)' = \frac{1}{x \cdot \ln a}, \quad a > 0, \ a \neq 1
$$

$$
(e^x)' = e^x
$$

$$
(a^x)' = a^x \cdot \ln a, \quad a > 0
$$

$$
(\sin x)' = \cos x
$$

$$
(\cos x)' = -\sin x
$$

$$
(\tan x)' = \frac{1}{\cos^2 x}
$$

$$
(\cot x)' = -\frac{1}{\sin^2 x}
$$

$$
(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}
$$

$$
(\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}
$$

$$
(\arctan x)' = \frac{1}{1+x^2}
$$

$$
(\mathrm{arccot} x)' = -\frac{1}{1+x^2}
$$
### Pravidla pro poÄÃ­tÃ¡nÃ­ sÂ derivacemi

$$
(f \pm g)' = f' \pm g' \quad \text{(derivace souÄtu a rozdÃ­lu funkcÃ­)} \\
$$

$$
(f \cdot g)' = f'g + fg' \quad \text{(derivace souÄinu funkcÃ­)} \\
$$

$$
\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g - g'f}{g^2} \quad \text{(derivace podÃ­lu funkcÃ­)} \\
$$

$$
(f(g(x)))' = f'(g(x)) \cdot g'(x) \quad \text{(derivace sloÅ¾enÃ© funkce)} \\
$$

$$
\left(f^{-1}(x)\right)' = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))} \quad \text{(derivace inverznÃ­ funkce)}
$$

### PÅ™Ã­klady pouÅ¾itÃ­ pravidel

$$
(ğ‘¥^7)' = (ğ‘¥^3 \cdot ğ‘¥^4)' = (ğ‘¥^3)' \cdot ğ‘¥^4 + ğ‘¥^3 \cdot (ğ‘¥^4)' = 3 \cdot ğ‘¥^2 \cdot ğ‘¥^4 + ğ‘¥^3 \cdot 4 \cdot ğ‘¥^3 = 3 \cdot ğ‘¥^6 + 4 \cdot ğ‘¥^6 = 7 \cdot ğ‘¥^6
$$

$$
\left(\frac{ğ‘¥^7}{ğ‘¥^4}\right)' = \frac{(ğ‘¥^7)'\cdot ğ‘¥^4 - ğ‘¥^7 \cdot (ğ‘¥^4)'}{(ğ‘¥^4)^2} = \frac{7 \cdot ğ‘¥^6 \cdot ğ‘¥^4 - ğ‘¥^7 \cdot 4 \cdot ğ‘¥^3}{ğ‘¥^8} = \frac{7 \cdot ğ‘¥^{10} - 4 \cdot ğ‘¥^{10}}{ğ‘¥^8} = \frac{3 \cdot ğ‘¥^{10}}{ğ‘¥^8} = 3 \cdot ğ‘¥^2
$$

$$
(ğ‘¥^{15})' = (ğ‘¥^3)^5 = 5 \cdot (ğ‘¥^3)^4 \cdot (ğ‘¥^3)' = 5 \cdot ğ‘¥^{12} \cdot 3 \cdot ğ‘¥^2 = 15 \cdot ğ‘¥^{14}
$$

$$
\left(\frac{1}{\sqrt{ğ‘˜\sqrt{ğ‘¥}}}\right)' = \frac{1}{ğ‘˜ \cdot (\sqrt{ğ‘˜\sqrt{ğ‘¥}})^{k-1}} = \frac{1}{ğ‘˜ \cdot ğ‘¥^{k-1/2}} = \frac{\sqrt{ğ‘¥}}{ğ‘˜ \cdot \sqrt{ğ‘¥}^k} = \frac{1}{k \cdot \sqrt{ğ‘¥}^{k-1}} = \frac{1}{k \cdot (ğ‘˜\sqrt{ğ‘¥})^{k-1/2}} = \frac{1}{\sqrt{ğ‘˜\sqrt{ğ‘¥}}}
$$

$$
(sin^2â¡ğ‘¥)' = (sinâ¡ğ‘¥ \cdot sinâ¡ğ‘¥)' = (sinâ¡ğ‘¥)' \cdot sinâ¡ğ‘¥ + sinâ¡ğ‘¥ \cdot (sinâ¡ğ‘¥)' = cosâ¡ğ‘¥ \cdot sinâ¡ğ‘¥ + sinâ¡ğ‘¥ \cdot cosâ¡ğ‘¥ = 2 \cdot sinâ¡ğ‘¥ \cdot cosâ¡ğ‘¥
$$

$$
\left(\frac{sinâ¡ğ‘¥}{cosâ¡ğ‘¥}\right)' = \frac{(sinâ¡ğ‘¥)' \cdot cosâ¡ğ‘¥ - sinâ¡ğ‘¥ \cdot (cosâ¡ğ‘¥)'}{cos^2â¡ğ‘¥} = \frac{cosâ¡ğ‘¥ \cdot cosâ¡ğ‘¥ - sinâ¡ğ‘¥ \cdot (-sinâ¡ğ‘¥)}{cos^2â¡ğ‘¥} = \frac{cos^2â¡ğ‘¥ + sin^2â¡ğ‘¥}{cos^2â¡ğ‘¥} = \frac{1}{cos^2â¡ğ‘¥}
$$

$$
(sinâ¡ğ‘¥^2)' = (cosâ¡ğ‘¥^2) \cdot (ğ‘¥^2)' = 2 \cdot ğ‘¥ \cdot cosâ¡ğ‘¥^2
$$

$$
(arcsinâ¡ğ‘¥)' = \frac{1}{cosâ¡(arcsinâ¡ğ‘¥)} = \frac{1}{\sqrt{1-ğ‘¥^2}}
$$

$$
(lnâ¡ğ‘¥)' = \frac{1}{e^{lnâ¡ğ‘¥}} = \frac{1}{ğ‘¥}
$$
